油畫的背後 - John Berger 的《觀看之道》(多圖慎入)

上一回：
電影看人生 - 淺談《沙丘之女》

大家好 好耐冇見，終於得閒出post

今次想分享一本書，係John Berger 1972年嘅Ways of Seeing （譯：《觀看之道》）

作者出生於二十世紀初期嘅英國，二戰時期當過軍官，其後進入車路士藝術學院同倫敦中央藝術學院，做左幾年畫家，開過幾次畫展之後喺聖瑪莉大學任教畫畫。不過佢成名最主要係佢後期藝術批判嘅作品，其中包括BBC劇集同埋同名嘅小說《觀看之道》。

“Seeing comes before words.”書嘅第一句就開門見山：幾精挑細琢嘅文字都唔能夠完全描述視覺所給予嘅質感。大家都以為睇野係被動嘅行為，係光波進入眼球再被腦部分析嘅結果，但係其實睇野係一種主動：你身為觀看者要移動你嘅眼球去同被觀看嘅野產生相向嘅關係，而你睇到乜、睇唔到乜，都好視乎你點睇，點觀看。

Berger以文藝復興時期嘅油畫為例，嘗試揭開我哋習以為常嘅觀看角度，指出我哋審視藝術嘅假設，同埋藝術品背後角力嘅社經勢力。來緊我會分四部分同大家分享我自己小小心得，逢星期一出文。
===
1/4
油畫與相機

喺未發明相機之前，每一幅畫同時間只可以喺一個空間存在：教堂天花上嘅聖母瑪莉、法院牆上嘅正義女神、或者皇宮掛嘅祖宗肖像，佢嘅圖像連同佢身處嘅地方給予佢嘅觀看者一個統一同獨一無二嘅信息。但係相機嘅發明令到任何一幅畫可以被傳輸到世界任何一個角落，可以放大縮細，可以無限複製。

每幅畫嘅意義因此可以被改變（例如透過剪裁強調畫中嘅某部分），亦可以被利用（例如被加上標語去做廣告宣傳，或者被導演用鏡頭同背景音樂去製造某啲效果）。雖然正本依然存在，但係佢已經失去左自己嘅話事權 ：你見過達文西幅蒙羅麗沙嘅相之後，就算你有一日去左羅浮宮企喺原著前面，佢嘅意義都已經被加插佢本身冇嘅元素：佢已經成為左你之前見過嘅複製品嘅正本。

Virgin on the Rocks. Leonardo Da Vinci

從前，呢幅達文西嘅作品本身係學者以外嘅人聽都冇聽過嘅冷門野，一直掛喺倫敦嘅英國國家美術館某個角落頭度，直至有一日有條友開價250萬英鎊想買左佢。今時今日佢掛喺自己一間專門設計嘅房，用防彈玻璃封住，訪客想睇佢要好似拜祖先咁排隊上香。美術館嘅簡介書裏面用十幾頁密密麻麻嘅字，引述多年來研究結果得到嘅各種理據去說服你呢幅係正本（及從而說服你羅浮宮嗰幅九成九相差嘅野係翻版）。

Berger提出，油畫因為相機而失去嘅價值被令一樣嘢取代：錢。但係因為大家凝著油畫有文化價值，大師名畫嘅價值就用左佢嘅市價去衡量，好似文化價值就係佢賣得貴嘅原因。佢值錢因為佢珍貴、佢珍貴因為佢係獨一無二嘅正本。個重點已經離開左佢圖像所產生嘅視覺效果，因為佢嘅圖像已經再唔獨特。

自古以來，油畫嘅題材、欣賞、儲存同展示都係權貴嘅領域之內，甚至乎今時今日大家依然又呢個感覺。而權貴亦都想大家繼續有呢個感覺，因為當屬於佢哋領域嘅野被認為係高尚嘅野、被社會政策優待、被博物館用公帑來保存嘅時候，佢哋可以將社會階級同唔均勻嘅資源分佈合理化：我哋係享有更多資源嘅高等人，因為高等嘅人有高尚嘅文化修養，而你冇得到呢個文化修養所需要嘅錢。

Regentesses of the Old Men’s Alms House. Frans Hals

呢幅係Frans Hals為荷蘭哈倫救濟院嘅管理高層畫嘅肖像。Hals係一名十六世紀荷蘭嘅畫家。佢幾乎成世人都係破產爭人錢，靠救濟過活，而審批救濟嘅正正就係佢呢幅畫畫嘅人。以下嘅評論出自係一本有關Hals嘅藝術史書：

“Each woman speaks to us of the human condition with equal importance. Each woman stands out with equal clarity against the enormous dark surface, yet they are linked by a firm rhythmical arrangement and the subdued diagonal pattern formed by their heads and hands. Subtle modulations of the deep, glowing blacks contribute to the harmonious fusion of the whole and form an unforgettable contrast with the powerful whites and vivid flesh tones where the detached strokes reach a peak of breadth and strength.“

明唔明佢up乜？唔明係正常，因為呢段野個邏輯有個（普遍）嘅漏洞。幅畫之所以令佢啲觀看者睇得有感覺係因為我哋可以設身喺畫家嘅處地：身為需要救濟嘅人，望著啲負責救濟嘅人望著你。幅畫令我哋感受到Hals嘅 way of seeing。佢嘅構圖、風格、色彩、畫筆等等係輔助同加強呢個感受嘅因素，但係段分析當左呢啲技術性嘅野為個感覺嘅來源。當你自問點解睇唔到個分析話你應該睇到嘅野嘅時候你會有個錯覺，以為呢啲係嗰啲牛津劍橋富N代先搞得掂嘅野。

油畫因為相機嘅發明有失亦有得。當佢哋嘅影像被相機普及化嘅時候，油畫所用嘅語言出現民主化嘅可能性，因為人人都可以觀賞同借用呢啲圖像去做表達：你可以去完梵諦岡旅行之後印張Michelangelo嘅Creation of Adam黐喺自己屋企天花板，再喺亞當隻手隔來加插你成個意大利之旅最好食嗰碟意粉嘅相以作留念。過程中，幅畫成為左屬於你自己嘅故事嘅容器。

油畫嘅意義已經因為相機而不可逆轉地變左質。只要我哋意識到呢點，就有可能將油畫嘅語言同埋呢種語言所建構嘅社會意識形態從小眾嘅手中奪回。

呢本真係好野黎

長文，師兄好野

lmlong time no see

我都有睇，正野

interesting

Part 2